% Revisão Sistemática da Literatura — PRISMA 2020
% Alvo primário: venue brasileiro (português, ABNT)
% Estrutura flexível para adaptação a venues internacionais
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% =====================================================================
% Encoding e idioma
% =====================================================================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{times}

% =====================================================================
% Tipografia refinada
% =====================================================================
% microtype: protrusion e expansion de caracteres — melhora line breaks,
% reduz overfull hboxes e dá acabamento profissional ao texto.
% Invisível mas é a maior diferença entre LaTeX amador e polido.
\usepackage[protrusion=true, expansion=true, tracking=false,
            disable=false]{microtype}
% Suprime patch de \footnote que entra em conflito com \thanks em
% \maketitle (warning benigno, mas ruidoso no log)
\microtypesetup{patch=none}

% Remover \sloppy: microtype resolve a maioria dos overfull hboxes sem
% produzir os espaços inter-palavra excessivos que \sloppy causa.
% Se um hbox persistir, ajustar a frase localmente.

% =====================================================================
% Cores — paleta consistente para todo o manuscrito
% =====================================================================
% xcolor com opção table para \rowcolor em tabelas
\usepackage[table]{xcolor}

% Paleta categórica: ColorBrewer Dark2 (colorblind-safe, 8 classes)
% Usada para tipos de arquitetura em figuras e tabelas
\definecolor{archBanco}{HTML}{1B9E77}      % banco de experiência
\definecolor{archHibrido}{HTML}{D95F02}    % híbrido
\definecolor{archGit}{HTML}{7570B3}        % git-metáfora
\definecolor{archAST}{HTML}{E7298A}        % AST-guiado
\definecolor{archGrafo}{HTML}{66A61E}      % grafo de conhecimento
\definecolor{archTexto}{HTML}{E6AB02}      % notas de texto
\definecolor{archPaginacao}{HTML}{A6761D}  % paginação OS
\definecolor{archOutro}{HTML}{666666}      % outro / survey / benchmark

% Cores semânticas para resultados
\definecolor{posGain}{HTML}{2E7D32}        % ganho positivo
\definecolor{negLoss}{HTML}{C62828}        % degradação / perda
\definecolor{neutGray}{HTML}{9E9E9E}       % neutro / sem dados
\definecolor{hlRow}{HTML}{F5F5F5}          % fundo alternado em tabelas

% =====================================================================
% Figuras e tabelas
% =====================================================================
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}

% Espaçamento entre linhas de tabelas — padrão booktabs é apertado,
% 1.15 dá respiro sem desperdiçar espaço vertical
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}

% Formatação de captions: fonte menor, label em negrito, separador
% por ponto, margem para não colidir com as bordas da tabela.
\usepackage[font=small, labelfont=bf, labelsep=period,
            margin=1cm]{caption}

% =====================================================================
% Números e unidades — formatação PT-BR automática
% =====================================================================
% siunitx v3: vírgula decimal, ponto de milhar, alinhamento em tabelas
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
  output-decimal-marker = {,},
  group-separator = {.},
  group-minimum-digits = 4,
  detect-all,
}
% Uso: \num{1036} → 1.036 | \num{6.5} → 6,5 | \SI{86}{\percent}
% Em tabelas: coluna S para alinhamento numérico automático

% =====================================================================
% Listas compactas
% =====================================================================
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep, leftmargin=*}

% =====================================================================
% TikZ — bibliotecas e estilos globais
% =====================================================================
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
  arrows.meta,
  positioning,
  shapes.geometric,
  calc,
  patterns,
  fit,
  backgrounds,
}

% Estilos reutilizáveis para diagramas
\tikzset{
  % Caixas do diagrama PRISMA
  prisma box/.style={
    draw=black!70, fill=white, rounded corners=2pt,
    minimum width=4.5cm, minimum height=1cm,
    font=\small, align=center, text width=4.2cm,
  },
  prisma arrow/.style={
    -Stealth, thick, black!70,
  },
  % Estilo para nós de taxonomia / bubble chart
  taxon node/.style={
    circle, draw=#1!70, fill=#1!15, thick,
    font=\small\bfseries, inner sep=2pt,
  },
  taxon node/.default=archBanco,
  % Barras de gráfico
  bar style/.style={
    fill=#1, draw=#1!80!black, line width=0.3pt,
  },
  bar style/.default=archBanco,
  % Label de eixo
  axis label/.style={
    font=\footnotesize, text=black!80,
  },
  % Anotação
  annot/.style={
    font=\scriptsize, text=black!60,
  },
}

% =====================================================================
% Citação ABNT (venue brasileiro)
% =====================================================================
% hyperref ANTES de abntex2cite para detecção correta de ABNThyperref
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black!80!blue,
  citecolor=black!80!blue,
  urlcolor=black!80!blue,
  bookmarksdepth=3,
}
\usepackage[alf,abnt-etal-list=3]{abntex2cite}

% =====================================================================
% Layout
% =====================================================================
% Margens padrão ABNT
\usepackage[left=3cm,right=2cm,top=3cm,bottom=2cm]{geometry}

% Para facilitar adaptação futura:
% - Trocar babel para [english] para venue internacional
% - Trocar abntex2cite para natbib ou biblatex
% - Trocar template do documentclass conforme venue

\begin{document}

\title{Arquiteturas de Persistência de Conhecimento para Agentes de
Codificação Baseados em IA: Uma Revisão Sistemática da Literatura}

\author{
  Alexandre Zatti\thanks{Programa de Pós-Graduação em Computação
  Aplicada (PPGPCA), Universidade Federal da Fronteira Sul (UFFS).
  Autor correspondente.} \\
  Samuel Feitosa\thanks{PPGPCA/UFFS. Orientador.}
}

\date{}

\maketitle

\begin{abstract}
\textbf{Contexto.}
Agentes de codificação baseados em Modelos de Linguagem de Grande
Escala (LLMs) sofrem de volatilidade de conhecimento entre sessões:
a cada nova tarefa, o agente perde o contexto acumulado em
resoluções anteriores.
Diversas arquiteturas de persistência foram propostas para mitigar
essa limitação, mas o campo permanece fragmentado, sem comparação
sistemática entre alternativas nem análise cruzada de custos.
\textbf{Objetivo.}
Mapear a literatura sobre persistência de conhecimento em agentes
de codificação baseados em Inteligência Artificial (IA) e responder
a cinco questões secundárias que cobrem taxonomia, avaliação,
desempenho, custo e complexidade arquitetural.
\textbf{Método.}
Revisão sistemática conduzida conforme o PRISMA 2020.
Buscas em Scopus e arXiv, complementadas por rastreamento de
citações via Semantic Scholar, identificaram 1.194 registros
publicados entre 2023 e março de 2026.
Após remoção de duplicatas e triagem por título, resumo e texto
completo, 28 estudos foram incluídos para extração estruturada
de 37 campos.
\textbf{Resultados.}
Bancos de experiência respondem por 46\% dos estudos primários,
com o próprio LLM atuando como controlador de leitura e escrita
em 54\% dos casos e escopo temporal híbrido em 58\%.
Os 19 estudos com comparação controlada reportam ganhos universais
sobre o baseline sem persistência, com mediana de 6,8 pontos
percentuais no SWE-bench Verified e amplitude de +2,2 a +39,0
pontos percentuais.
Apesar desses ganhos, 43\% dos estudos omitem dados de custo, 32\%
documentam cenários de degradação por memória e nenhum compara três
ou mais arquiteturas no mesmo benchmark com o mesmo modelo.
\textbf{Conclusão.}
A ausência de comparações diretas e a subnotificação de custos
limitam tanto a escolha arquitetural quanto a avaliação prática.
Esses achados motivam um estudo comparativo empírico controlado,
previsto como próxima etapa desta pesquisa.
\end{abstract}

\textbf{Palavras-chave:} revisão sistemática; agentes de codificação;
persistência de conhecimento; memória para agentes; custo-eficiência.

\input{secoes/introducao}
\input{secoes/trabalhos-relacionados}
\input{secoes/metodo}
\input{secoes/resultados}
\input{secoes/discussao}
\input{secoes/conclusao}

\input{secoes/apendice-validacao-busca}

% =====================================================================
% Metadados do manuscrito (PRISMA 2020 itens 24-27)
% =====================================================================
\section*{Registro e protocolo}
Esta revisão sistemática não foi registrada em bases como PROSPERO,
que concentra revisões da área biomédica.
O protocolo foi desenvolvido antes da execução das buscas e está
disponível no pacote público de replicação (DOI:
10.5281/zenodo.19463131), junto das emendas registradas durante a
condução.

\section*{Financiamento}
Esta pesquisa não recebeu financiamento específico de agências de
fomento públicas, privadas ou sem fins lucrativos.

\section*{Conflitos de interesse}
Os autores declaram não haver conflitos de interesse.

\section*{Disponibilidade de dados e materiais}
O protocolo, as planilhas de triagem (título/resumo e texto
completo) com as decisões e razões de exclusão, os formulários de
extração estruturada dos 28 estudos incluídos e os artefatos
intermediários da síntese estão publicados como pacote de replicação
no Zenodo sob licença CC-BY-4.0 (DOI:
\href{https://doi.org/10.5281/zenodo.19463131}{10.5281/zenodo.19463131}),
com espelho em
\url{https://github.com/alexandre-zatti/slr-code-agent-memory}.

\bibliography{referencias/estudos-incluidos}

\end{document}
