\section{Checklist PRISMA 2020}
\label{ap:prisma-checklist}

A \autoref{tab:prisma-checklist} reporta a conformidade deste
manuscrito com os 27 itens do checklist PRISMA
2020~\cite{page2021prisma}.
O reporte complementar dos 16 itens da extensão
PRISMA-S~\cite{rethlefsen2021prismas} para a estratégia de busca
encontra-se na \autoref{tab:prisma-s}.

\begin{longtable}{p{0.5cm}p{4.5cm}p{8.5cm}}
\caption{Checklist PRISMA 2020 --- localização dos 27 itens no
manuscrito.}
\label{tab:prisma-checklist} \\
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Item} & \textbf{Localização} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Item} & \textbf{Localização} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endfoot

\multicolumn{3}{l}{\textbf{Título e Resumo}} \\
\midrule
1  & Identificar como revisão sistemática
   & Título do manuscrito. \\
2  & Resumo estruturado
   & Resumo (Contexto, Objetivo, Método, Resultados,
     Conclusão). \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Introdução}} \\
\midrule
3  & Justificativa
   & \autoref{sec:introducao}; \autoref{sec:trabalhos-relacionados}. \\
4  & Objetivos
   & \autoref{sec:introducao} (QP principal + QS1--QS5);
     \autoref{tab:mapa-rqs}. \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Métodos}} \\
\midrule
5  & Critérios de elegibilidade
   & \autoref{sec:criterios}; \autoref{tab:criterios}. \\
6  & Fontes de informação
   & \autoref{sec:fontes} (Scopus, arXiv, Semantic Scholar). \\
7  & Estratégia de busca
   & \autoref{sec:busca}; nota de rodapé com string Scopus;
     \autoref{ap:validacao-busca}; \autoref{tab:prisma-s}. \\
8  & Processo de seleção
   & \autoref{sec:selecao}. \\
9  & Processo de coleta de dados
   & \autoref{sec:extracao}. \\
10 & Itens de dados
   & \autoref{sec:extracao} (37 campos, 7 categorias);
     formulário completo no pacote de replicação. \\
11 & Avaliação de qualidade
   & \autoref{sec:qualidade} (checklist Q1--Q6). \\
12 & Medidas de efeito
   & \autoref{sec:sintese} (síntese narrativa; medidas
     restritas a Pass@1 e $\Delta$\,pp). \\
13a & Elegibilidade para cada síntese
    & \autoref{sec:sintese} (organização por QS1--QS5). \\
13b & Preparação dos dados
    & \autoref{sec:extracao} (vocabulário controlado, NR/NA,
      validação enum). \\
13c & Tabulação e visualização
    & \autoref{sec:sintese}; Tabelas~6--10; Figuras~3--5. \\
13d & Métodos de síntese
    & \autoref{sec:sintese} (narrativa temática; meta-análise
      descartada com justificativa). \\
13e & Exploração de heterogeneidade
    & \autoref{sec:sintese}; \autoref{sec:qs3}
      (heterogeneidade de modelo, subset, parâmetros). \\
13f & Análises de sensibilidade
    & \autoref{sec:sintese} (S1: venues revisados; S2:
      exclusão de baixa qualidade). \\
14 & Avaliação de viés de reporte
   & \autoref{sec:sintese} (predomínio de preprints
     reconhecido). \\
15 & Avaliação de certeza
   & \autoref{sec:sintese} (alta/moderada/baixa por achado). \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Resultados}} \\
\midrule
16a & Seleção de estudos
    & \autoref{sec:selecao-estudos};
      \autoref{fig:prisma-flow}. \\
16b & Lista de excluídos e razões
    & \autoref{sec:selecao-estudos} (totais por critério);
      lista completa no pacote de replicação (DOI:
      10.5281/zenodo.19463131). \\
17  & Características dos estudos
    & \autoref{sec:caracteristicas};
      \autoref{tab:caracteristicas}. \\
18  & Qualidade dos estudos
    & \autoref{sec:qualidade-resultados}. \\
19  & Resultados individuais
    & \autoref{sec:qs3}; \autoref{tab:desempenho}. \\
20a & Síntese: características e qualidade
    & \autoref{sec:qs1}--\autoref{sec:qs5}. \\
20b & Resultados de cada síntese
    & \autoref{sec:qs1}--\autoref{sec:qs5} com tabelas e
      figuras. \\
20c & Heterogeneidade
    & \autoref{sec:qs3}; \autoref{sec:qs5}
      (rendimentos decrescentes, consistência cross-LLM). \\
20d & Sensibilidade
    & \autoref{sec:sensibilidade} (S1 e S2). \\
21  & Viés de reporte
    & \autoref{sec:sensibilidade} (predomínio de preprints
      82\% como risco para QS3/QS4). \\
22  & Certeza da evidência
    & \autoref{sec:sensibilidade};
      \autoref{tab:certeza}. \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Discussão}} \\
\midrule
23a & Interpretação geral
    & \autoref{sec:principais-achados}. \\
23b & Limitações da evidência
    & \autoref{sec:limitacoes}. \\
23c & Limitações da revisão
    & \autoref{sec:limitacoes}. \\
23d & Implicações
    & \autoref{sec:implicacoes-pesquisa};
      \autoref{sec:implicacoes-pratica};
      \autoref{sec:agenda-pesquisa}. \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textbf{Outras Informações}} \\
\midrule
24a & Registro
    & Declarações (protocolo no pacote de replicação). \\
24b & Protocolo
    & Declarações; pacote de replicação (DOI:
      10.5281/zenodo.19463131). \\
24c & Emendas
    & \autoref{sec:protocolo}; registro completo no pacote
      de replicação. \\
25  & Financiamento
    & Declarações. \\
26  & Conflitos de interesse
    & Declarações. \\
27  & Disponibilidade de dados
    & Disponibilidade de dados e materiais; DOI:
      10.5281/zenodo.19463131. \\
\end{longtable}
