\section{Discussão}
\label{sec:discussao}

% PRISMA Item 17: Discussão dos resultados no contexto de outras evidências
% PRISMA Item 18: Limitações da revisão

\subsection{Principais achados}
\label{sec:principais-achados}

Os 28 estudos mapeados revelam um campo concentrado em torno de uma
arquitetura predominante: bancos de experiência que destilam trajetórias
de resolução em entradas reutilizáveis (46\% dos estudos primários,
\autoref{tab:arquiteturas}), com o próprio LLM atuando como
controlador de memória (54\%) e avaliação centrada no SWE-bench
Verified (67\% dos estudos com benchmark, \autoref{tab:benchmarks}).
Essa convergência, porém, não implica maturidade.
O campo permanece dominado por preprints (82\%), e os 28 estudos
utilizam pelo menos oito LLMs distintos como backbone.
Comparações controladas entre arquiteturas no mesmo benchmark e
com o mesmo modelo permanecem ausentes do corpus, de modo que a
convergência observada reflete escolhas independentes dos autores,
não uma validação empírica da superioridade dos bancos de
experiência sobre alternativas como grafos de conhecimento ou
metáforas git.

Todos os 19 estudos com comparação controlada reportam melhoria
em relação ao baseline sem memória (\autoref{tab:desempenho}),
com ganho mediano de 6,8~pp no SWE-bench Verified
e amplitude de +2,2~pp a +39,0~pp.
Esses ganhos, contudo, seguem um padrão de rendimentos decrescentes:
sistemas com baselines abaixo de 35\% obtêm ganhos superiores
a 10~pp~\cite{li2026traversalaspolicy,zhang2025darwingodel,su2025learnbyinteract},
enquanto baselines acima de 65\% alcançam ganhos de 2 a
9~pp~\cite{chen2025sweexp,deng2026memcoder,wu2025gcc}.
O impacto no custo é bimodal: sistemas que substituem contexto
por memória reduzem tokens em até
39\%~\cite{li2026traversalaspolicy}.
Sistemas que adicionam contexto via retrieval elevam o custo em
+5 a +21\%~\cite{chen2025sweexp,wang2026memgovern,xia2025livesweagent}.

O risco de degradação não é negligenciável.
Nove dos 28 estudos (32\%) reportam cenários onde a memória
prejudica o desempenho (\autoref{tab:degradacao}).
Ruído na recuperação é o mecanismo mais recorrente:
\citeonline{lindenbauer2025ctimrover} documentam queda de 11~pp
quando itens ruidosos desviam a exploração do agente,
\citeonline{chen2025sweexp} documentam degradação com $k > 1$
experiências recuperadas, e
\citeonline{deshpande2025memtrack} identificam que backends de
memória comerciais (Mem0, Zep) não melhoram o desempenho e mantêm
a redundância de \textit{tool calls} em aproximadamente 21\%, sem
redução em relação ao baseline sem memória.
A vulnerabilidade de envenenamento documentada
por~\citeonline{srivastava2025memorygraft}, na qual 9,1\% de
experiências maliciosas comprometem 47,9\% dos retrievals,
reforça que stores de memória abertos constituem superfície de
ataque persistente.

\subsection{Implicações para a pesquisa}
\label{sec:implicacoes-pesquisa}

A lacuna central identificada por esta revisão é a ausência de
comparações head-to-head.
Nenhum dos 28 estudos avalia três ou mais arquiteturas de
persistência no mesmo benchmark, com o mesmo modelo e sob o mesmo
orçamento computacional.
Cada sistema reporta ganhos contra seu próprio baseline sem memória,
porém as condições experimentais diferem em modelo, framework,
subconjunto de instâncias e número de tentativas.
Essa fragmentação impede qualquer conclusão sobre qual arquitetura
é superior, pois os ganhos observados podem refletir diferenças
de implementação tanto quanto diferenças de arquitetura de memória.
O estudo comparativo planejado como segunda etapa desta dissertação
preencherá essa lacuna ao avaliar ao menos três arquiteturas
representativas sob condições controladas.

A subnotificação de custos limita igualmente a utilidade prática
dos resultados.
Apenas sete estudos fornecem detalhamento
completo~\cite{chen2025sweexp,guo2026eet,wang2026memgovern,wu2025gcc,xia2025livesweagent,zhang2025accelopt,zhou2025tomswe},
e 12 dos 28 (43\%) não reportam nenhum dado de custo.
Sem métricas padronizadas de custo por tarefa (tokens consumidos,
custo monetário, tempo de parede), praticantes não conseguem
avaliar o custo-benefício de adotar persistência.
A construção de uma fronteira de Pareto entre acurácia e custo,
ausente em todos os estudos analisados, constitui direção de
pesquisa com aplicação imediata.

A evidência sobre a relação entre complexidade arquitetural e
ganho é parcial.
Os dados indicam que sistemas simples, como
AccelOpt~\cite{zhang2025accelopt} com fila de experiências e
EET~\cite{guo2026eet} com terminação antecipada heurística,
obtêm resultados comparáveis a sistemas multi-tier em seus
respectivos domínios.
No entanto, essa comparação é entre estudos distintos: benchmarks e
modelos diferem entre os sistemas.
Apenas um estudo controlando a variável complexidade internamente
poderia confirmar se a simplicidade arquitetural é de fato
suficiente ou se há cenários onde a sofisticação se justifica.

Três estudos propõem memória como artefato diretamente executável,
uma tendência emergente com evidência ainda limitada:
árvores de comportamento~\cite{li2026traversalaspolicy},
scripts criados em tempo de
execução~\cite{xia2025livesweagent} e agentes
inteiros~\cite{zhang2025darwingodel}.
Os dois primeiros reportam ganhos expressivos (+39,0~pp e +3,2~pp,
respectivamente), mas a certeza desse achado é baixa dado o
número reduzido de estudos e a ausência de replicação
independente.

\subsection{Implicações para a prática}
\label{sec:implicacoes-pratica}

Para equipes que desejam incorporar persistência de conhecimento em
agentes de codificação, os dados desta revisão sugerem um ponto de
partida conservador: bancos de experiência com retrieval
por similaridade.
Essa é a arquitetura dominante (46\%), conta com implementações de
referência em código aberto e produz ganhos de 2 a 9~pp em todos os
estudos com baselines acima de 65\%.
Sistemas mais complexos (grafos de conhecimento, memória hierárquica)
não apresentam, nos dados disponíveis, evidência clara de ganhos
sistematicamente superiores, embora essa comparação seja limitada
por diferenças de benchmark e modelo entre os estudos.

Os dados disponíveis sugerem que a calibração do mecanismo de
recuperação pode importar mais do que a sofisticação da arquitetura.
\citeonline{chen2025sweexp} reportam que recuperar mais de uma
experiência ($k > 1$) degrada o desempenho de 42,0\% para 39,0\%,
e \citeonline{shen2026structurally} reportam que o isolamento por
categoria supera a recuperação global por 2,3~pp.
Esses dois resultados apontam na mesma direção: a seletividade na
recuperação influencia o ganho efetivo, e o excesso de contexto
recuperado pode introduzir ruído.

Para sistemas já implantados, a terminação antecipada orientada
por experiência oferece redução de custo com risco mínimo.
\citeonline{guo2026eet} reportam economia de 31,8\% no custo total
com perda máxima de 0,2~pp, identificando oportunidades de
terminação em 11,3\% das instâncias.
Essa abordagem é independente do agente e não requer alterações na
arquitetura de memória subjacente.

Dos 24 estudos primários, 17 disponibilizam repositório completo e
três oferecem acesso parcial, totalizando 83\% com algum grau
de reprodutibilidade.

\subsection{Limitações desta revisão}
\label{sec:limitacoes}

As limitações desta revisão são organizadas em quatro categorias
de ameaça à validade: validade interna (rigor dos processos de
seleção e extração), validade externa (generalização dos achados
para fora do corpus), validade de construto (operacionalização
dos conceitos medidos) e validade de conclusão (robustez das
inferências cross-study).

\subsubsection{Validade interna}

A triagem foi conduzida por um único pesquisador, o que constitui
ameaça reconhecida em revisões sistemáticas e impede o cálculo de
índices formais de concordância como o coeficiente $\kappa$ de
Cohen.
Essa limitação foi mitigada por critérios de elegibilidade
calibrados em estudo piloto e refinados por stress test contra
cinco revisões sistemáticas comparáveis em
LLM/ES~\cite{hou2024llmse,zhang2024unifying,jin2024llmagents,wang2024llmagents,liu2024llmagents},
processo que produziu 17 casos limite documentados e um
fluxograma de decisão com oito perguntas sequenciais.
Cada decisão de triagem foi registrada em planilha versionada
com justificativa por critério, permitindo auditoria retrospectiva
das exclusões.

A extração de dados foi realizada pelo mesmo pesquisador, o que
introduz risco de viés na interpretação de campos qualitativos
como a classificação do tipo de arquitetura e do mecanismo de
degradação.
Quatro mitigações reduziram esse risco: (i) verificação
programática de 448 valores enum (16 campos $\times$ 28 estudos),
com taxa de erro inferior a 1\% após correções; (ii) spot-check
de 40 campos interpretativos em 10 estudos selecionados,
conforme detalhado na \autoref{sec:extracao}; (iii) digests de
fidelidade factual gerados a partir do texto integral de cada
estudo, utilizados como referência ao redigir os claims
interpretativos do manuscrito; (iv) re-verificação dos campos
\textit{resultado\_negativo} contra o PDF original.
Mesmo com essas mitigações, a reprodutibilidade formal da
classificação em campos interpretativos não foi avaliada.

\subsubsection{Validade externa}

A predominância de preprints (82\% do corpus) reduz a confiança
nos achados desta revisão.
O campo de persistência de conhecimento para agentes de codificação
é recente, com publicações concentradas entre 2024 e 2026, e apenas
cinco estudos foram publicados em venue com revisão por pares: dois
em conferência~\cite{wang2026improving,zhang2025darwingodel} e três
em
workshop~\cite{deshpande2025memtrack,shen2025talm,lindenbauer2025ctimrover}.
A análise de sensibilidade S1 (\autoref{sec:sensibilidade}) mostra
que, ao excluir preprints, nenhuma conclusão qualitativa se inverte,
mas a evidência para custos (QS4) cai de sete para dois estudos e a
taxonomia detalhada perde sustentação empírica.

As buscas foram limitadas a duas bases de dados (Scopus e arXiv),
complementadas por rastreamento de citações.
Estudos publicados exclusivamente em bases não cobertas (por exemplo,
IEEE Xplore, ACM Digital Library) podem ter sido omitidos.
A justificativa para essa escolha, baseada
em~\citeonline{mourao2020hybrid}, está documentada na
\autoref{sec:fontes}.

\subsubsection{Validade de construto}

Os 14 estudos que utilizam SWE-bench Verified diferem em modelo
base, framework de agente, subconjunto de instâncias e condições
de execução (\autoref{sec:qs2}).
O construto ``desempenho do agente'' não é operacionalizado de
forma uniforme entre estudos, o que limita a comparabilidade direta
de percentuais de resolução reportados como se fossem grandezas
equivalentes.
A taxonomia proposta nesta revisão para arquiteturas de
persistência também encerra escolhas interpretativas: famílias
como ``híbrido'' agrupam mecanismos heterogêneos cuja
diferenciação fina exigiria metadados ausentes nos textos
publicados.

\subsubsection{Validade de conclusão}

A heterogeneidade entre estudos impede meta-análise formal e
restringe as inferências a padrões qualitativos sintetizados de
forma narrativa.
A classificação dos achados em tipos A, B e C de evidência
(\autoref{tab:certeza}) torna explícito o grau de respaldo
empírico de cada inferência: tipo A para contagens diretas, tipo B
para padrões cross-study agregados e tipo C para caracterizações
de mecanismo.
As duas análises de sensibilidade conduzidas (S1, exclusão de
preprints; S2, exclusão de estudos com pontuação inferior a 3,0)
não inverteram nenhum achado quantitativo, o que reforça a
robustez da síntese frente a critérios alternativos de inclusão.

\subsection{Direções futuras}
\label{sec:direcoes-futuras}

Os três gaps confirmados por esta revisão motivam diretamente a
segunda etapa desta dissertação: um estudo comparativo empírico
que avaliará ao menos três arquiteturas representativas de
persistência no mesmo benchmark, com o mesmo modelo, sob análise
integrada de custo.
Essa próxima etapa produzirá a primeira comparação controlada do
campo, preenchendo o Gap~1, e construirá uma fronteira de Pareto
explícita entre acurácia e custo, endereçando o Gap~2.

A padronização de métricas constitui pré-requisito para a
comparabilidade futura.
As métricas de aprendizado contínuo propostas
por~\citeonline{joshi2025swebenchcl} (\textit{CL-Score},
\textit{forward/backward transfer}, \textit{forgetting}) não foram
adotadas por nenhum outro estudo
do corpus.
A adoção de métricas padronizadas de custo (tokens por tarefa,
custo monetário, tempo de parede) e de retenção de conhecimento
permitiria comparações cross-study que hoje são inviáveis.

Apenas um dos 24 estudos primários reporta compartilhamento de
memória entre agentes~\cite{chen2025sweexp}, e mesmo assim
limitado à reutilização de experiências dentro do mesmo
framework.
Protocolos de compartilhamento entre agentes heterogêneos
continuam sem avaliação empírica.
As vulnerabilidades sinalizadas
por~\citeonline{srivastava2025memorygraft} indicam que qualquer
protocolo desse tipo precisa endereçar o risco de envenenamento
de stores abertos antes de ser recomendado para produção.
